\chapter{Diskussion}
\label{cha:Diskussion}

Nachdem die Ergebnisse in Kapitel \ref{cha:Ergebnisse} präsentiert wurden, werden diese nun zur Diskussion gestellt. Dabei werden zunächst die rekonstruierten EIT-Bilder interpretiert, um anschließend die vorgenommenen Anpassungen bewerten zu können. Hierfür wurden die Methoden auf stationäre Signale eines EIT-Datensatzes angewandt. Des Weiteren ließen sich Untersuchungen anhand von Apnoe-Messungen durchführen. Dabei wurden die Ergebnisse der auf den zeitlichen Bereich der Atmung angewandten Methoden mit den Signalen der unbearbeiteten Apnoe-Messung gegenübergestellt. Eine weitere Untersuchung stellt die Verwendung des PCA-Algorithmus im Bereich der Apnoe-Messung dar. Abschließend wurde der Datensatz, indem die Arterie des linken Lungenflügels temporär blockiert wurde, betrachtet. Dabei wurden die Methoden über die gesamte Dauer des Signals angewandt.

\section{Interpretation der EIT-Bilder}
Zunächst werden die einzelnen Regionen der rekonstruierten EIT-Bilder aus den Abbildungen \ref{fig:5-1_RAW} bis \ref{fig:5-17_EA-car} interpretiert. Alle Rekonstruktionsbilder der Ventilationskomponente weisen eine hohe Ähnlichkeit auf. Es bildet sich eine Region oberhalb des Zentrums vom Thorax aus, welche über die Zeit minimale und maximale Werte annimmt. Dieser Bereich lässt sich aufgrund der Frequenz der Signale als Lungenregion bestimmen. Betrachtet man nun die Bilder der Perfusionskomponente, sind zwei zueinander phasenverschobene Regionen zu erkennen. Dies deutet auf den Blutfluss während eines Herzimpulses hin. Unter der Annahme, dass der obere Bereich der Lungenregion entspricht, lässt sich der zentrale Bereich im Thorax als Herzregion bestimmen.

\section{Anpassungen}
Mit der Interpretation der EIT-Bilder lassen sich die vorgenommenen Anpassungen der Methoden bewerten. In der Abbildung \ref{fig:5-1_RAW} wurden die Bilder der Ventilationskomponente und ein erster Versuch der Darstellung des Bildes der Herzkomponente vorgenommen. Aufgrund der Überlagerung der beiden zu trennenden Komponenten ist hier bereits die Phasenverschiebung, die von dem Blutfluss verursacht wird, zu erkennen.

\paragraph{PCA}
Der erste Versuch der Separation wurde mittels dem vorgeschlagenen PCA-Algorithmus \cite{Deibele.2008} vorgenommen. Aus den Abbildungen \ref{fig:5-2_PCA-ven_2008} und \ref{fig:5-3_PCA-car_2008} lässt sich eine starke Welligkeit der Signale entnehmen. Vergleicht man das Frequenzspektrum mit dem der unbearbeiteten Version aus Abbildung \ref{fig:5-1_RAW}, lassen sich neue Signalanteile erkennen, dessen Ursache auf die Verwendung von zeitlich verschobenen Schablonenfunktionen zurückzuführen sind. 

In den Abbildungen \ref{fig:5-4_PCA-ven_woShift} und \ref{fig:5-5_PCA-car_woShift} lassen sich durch das Entfernen der zeitverschobenen Versionen bereits verbesserte Ergebnisse der Separation von der Ventilations- und Perfusionskomponente aufzeigen. Dennoch verbleibt im Signal ein großer Anteil der ersten Oberwelle, welche sich bei doppelter Herzfrequenz feststellen lässt.

Die Oberwelle lässt sich durch die Anpassung des digitalen Filterung eliminieren. Dabei hat die neue Filterung keinen gravierenden Einfluss auf die Ventilationskomponente, wie in Abbildung \ref{fig:5-6_PCA-ven_new} zu erkennen ist. Hingegen die Perfusionskomponente konnte durch eine solche Anpassung deutlich verändert werden. Wie in Abbildung \ref{fig:5-7_PCA-car_new} zu sehen, ließ sich das lokale Minimum bei etwa der halben Periode auslöschen. Auch im Frequenzspektrum zeigt sie die Kompensation der Oberwelle. Nach der digitalen Filterung stellt das Rekonstruktionsbild die zu erwartenden phasenverschobenen Regionen der Lunge und des Herzens dar.

Die vorgenommen Anpassungen verbessern sowohl die Signalform, als auch das Rekonstruktionsbild, vor allem in Bezug auf die Perfusionskomponente. Der Einsatz einer digitalen Filterung löscht aber auch Frequenzen aus, die vom Herz verursacht sein worden könnten. Darum ist das so generierte Perfusionssignal keine exakte Abbildung eines Durchblutungsimpulses. 

\paragraph{ICA}
Nun wird der vorgeschlagene ICA-Algorithmus \cite{Rahman.2013} und seine Anpassung betrachtet. Die Signale in den Abbildungen \ref{fig:5-8_ICA-ven_2013} und \ref{fig:5-9_ICA-car_2013} weisen weiterhin einen Anteil des Rauschens auf. Dies ist besonders im Signal der Ventilationskomponente zu erkennen. Aufgrund dessen lässt sich der zeitliche Verlauf nicht ausreichend beschreiben. Das Differenzbild hingegen liefert ein erwartetes Ergebnis der Lungenregion. Im Signal der Perfusionskomponente fällt hingegen der Anteil des Rauschens geringer aus, was zu einem adäquaten Ergebnis des zeitlichen Verlaufes von den EIT-Bildern und des Differenzbild führt. Wieder lassen sich die phasenverschobenen Regionen in Lunge und Herz einteilen. 

Um das Rauschen der beiden Signale zu kompensieren, wird die Dimension der aus dem Whitening resultierenden Matrix untersucht. Diese ließ sich in Abhängigkeit der berechneten Singulärwerte dynamisch festlegen. Die Ergebnisse der wurden in den Abbildungen \ref{fig:5-10_ICA-ven_new} und \ref{fig:5-11_ICA-car_new} dargestellt. Dabei zeigt sich die Kompensation des Rauschens in der Ventilationskomponente sowohl im Signal und dem Frequenzspektrum als auch im rekonstruierten EIT-Bild. Das Ergebnis ist der konkrete zeitliche Verlauf der Lungenventilation. Auch die Perfusionskomponente wurde so neu berechnet, das dadurch eine kleinere Amplitude annimmt. Dennoch lässt sich eine Glättung des Verlaufs vernehmen. Dennoch zeigt sich durch Betrachtung des Frequenzspektrum, dass nun im Signal wieder Anteile der Ventilationskomponente und der eigenen Oberwelle vorhanden sind. Dennoch ließen sich die Regionen voneinander unterscheiden.


\paragraph{Kombination}
Auch der vorgeschlagene Algorithmus \cite{Jang.2020}, der beide Methoden mit einander vereint, ließ sich weiter anpassen. Die Ergebnisse des ursprünglichen Algorithmus wurden in den Abbildungen \ref{fig:5-12_COMB-ven_2020} und \ref{fig:5-13_COMB-car_2020} präsentiert. Die durch die erste Hauptkomponente separierte Ventilationskomponente enthält weiterhin den Anteil der Durchblutung und stellt im Vergleich zum ursprünglichen Signal aus Abbildung \ref{fig:5-1_RAW} keine deutliche Verbesserung dar. Durch die Anwendung der ICA auf die übrigen Hauptkomponenten erscheint das Signal der Perfusionskomponente gegenüber der anderen Ergebnisse als eine um\SI{180}{\degree} phasenverschobene Version. Außerdem enthält diese weiterhin Anteile der Ventilation und ihrer eigenen Oberwelle.

Die Separation der Perfusionskomponente konnte durch die Wahl einer geeigneten Bandpassfilterung der berechneten Hauptkomponenten deutlich verbessert werden. Dadurch ließ sich die Phasenverschiebung der berechneten unabhängigen Komponente verhindern. Außerdem ist die Kompensation des Ventilationsanteils in Abbildung \ref{fig:5-14_COMB-car_new} zu erkennen. Doch auch hier können durch die digitale Filterung kleine Anteile der Perfusion unterdrückt werden. Somit stellt das Signal nur eine Näherung des erwartenden Perfusionssignal dar.

\paragraph{Digitale Filterung}
Als Vergleich wurde zudem die digitale Filterung auf den ursprünglichen Datensatz angewandt. Das Signal in Abbildung \ref{fig:5-15_FILT-ven} der Ventilationkomponente weist einen sehr glatten Verlauf auf. Alle Frequenzen über der gewählten Grenzfrequenz wurden kompensiert. Durch die digitale Filterung strebt das Signal, mit zunehmender Exaktheit der Trennungsfrequenz, eine Sinusform an. Dies ist deutlich bei der gefilterten Perfusionskomponente in der Abbildung \ref{fig:5-16_FILT-car} zu erkennen. Daraus lässt sich schlussfolgern, dass ein Großteil der Informationen eines Herzimpulses eliminiert wurden. Dennoch ist aufgrund der konstanten Frequenzen der Atmung und des Herzens eine ausreichende Trennung im Rekonstruktionsbild erreicht worden. Doch im Randgebiet lassen sich Artefakte nachweisen. 

\paragraph{EA}
Als bewährte Methode der Rauschkompensation und der Separation einer Periode der Perfusion wurde nun auch das Ergebnis der EA als Vergleich herangezogen. Dies wurde in Abbildung \ref{fig:5-17_EA-car} dargestellt. Die Bilder über den zeitlichen Verlauf liefern, im Gegensatz zu den vorher vorgestellten Methoden, ein nicht so eindeutiges Ergebnis. Doch anhand des Differenzbildes lassen sich die Regionen voneinander trennen. 

\paragraph{Vergleich der BSS und den klassischen Verfahren}
Die Methoden der BSS liefern ohne im Vorfeld getroffene Annahmen adäquate Ergebnisse. Dies lässt sich durch die Betrachtung der Signale und die daraus rekonstruierten Bilder bestätigen. Bei der einfachen digitalen Filterung lässt sich lediglich der sinusförmige Verlauf der Perfusionskomponente feststellen. Unter Anwendung der BSS-Methoden bleiben die so entfernten Informationen im Signal enthalten. Dennoch muss hier auch die digitale Filterung eingesetzt werden, um Separationen mithilfe der PCA zu erhalten. Der Frequenzbereich wird dabei aber deutlich größer gewählt und das Signal enthält weiterhin mehr Informationen. Eine Anwendung auf stationäre Signale führt daher durch die Verwendung der drei BSS-Methoden zum Erfolg.


\section{Apnoe-Messungen}
Es folgte die Diskussion der Apnoe-Messungen. Zunächst werden die Ergebnisse durch Anwendung der Methoden im beatmeten Bereich mit den unbearbeiteten Apnoe-Signalen verglichen. Anschließend wird die der im Apnoe-Bereich angewendete PCA-Algorithmus diskutiert.

\paragraph{Vergleich der Methoden im beatmeten Bereich}
Die Abbildung \ref{fig:5-18_Apnoe-Sig-car} stellt die Signale der Methoden für jeweils eines Pixels aus der Herz und eines aus der linken Lungenregion dar. Ziel ist es, dass die Perfusionskomponente aus dem beatmeten Bereich sowohl die Form, als auch die Frequenz des Signals aus dem Apnoe-Bereich annimmt. Alle Methoden liefern dabei die phasenverschobenen Signale aus Herz und Lunge. Die Frequenz und Form der Signale ist dabei ähnlich der unbearbeiteten Apnoe-Messung, weswegen die Separation als Erfolg gewertet werden kann. Dennoch ist zu erkennen, dass die Frequenz der separierten Perfusionskomponenten gegenüber des Apnoe-Signals um ca. \SI{0,1}{\hertz} unterscheiden. Ein Grund dafür könnte das Absinken der Herzfrequenz durch Aussetzen der Atmung darstellen. Die Signalformen der ICA weisen einen sehr ähnlichen Verlauf gegenüber der Apnoe-Messung auf, während die generierten Signalformen der PCA und des kombinierten Algorithmus deutlich geglättet in Erscheinung treten. Dies ist wieder das Resultat im Algorithmus enthaltenen digitalen Filterung der beiden Methoden. Das Resultat der reinen digitale Filterung weist lediglich sinusförmige Verläufe auf, was die Eliminierung sämtlicher Informationen im Perfusionssignal bedeutet.

Alle drei BSS-Methoden liefern ähnliche Ergebnisse wie die reine Apnoe-Messung. Darum kann eine erfolgreiche Separation angenommen werden.

\paragraph{PCA im Apnoe-Bereich}
Die Abbildungen \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA1} und \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA2} stellen die Ergebnisse von der Anwendung des PCA-Algorithmus im Apnoe-Bereich dar. Im direkten Vergleich der so gewonnenen Perfusionssignale lässt sich feststellen, dass sie um ca. \SI{180}{\degree} phasenverschoben zueinander sind. Das Frequenzspektrum zeigt, dass ihre größte Energie bei einer Frequenz von ca. \SI{1}{\hertz} vorhanden ist, was der Frequenz der Perfusion entspricht. Da diese der Frequenz des Apnoe-Signals aus Abbildung \ref{fig:5-18_Apnoe-Sig-car} (oben) gleicht, wird bestätigt, dass das Absinken der Herzfrequenz nicht aufgrund der Separationsverfahren erfolgt. Es lassen sich aber auch weitere Parallelen ableiten. Die Formen und Frequenzspektren der separierten Komponenten weisen eine hohe Ähnlichkeit in Bezug des Signals eines Bildpixel des Herzens und der Lunge auf. Der Drift, der im Pixel der Lunge enthalten ist, lässt sich auch im Frequenzspektrum der Komponente aus Abbildung \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA1} wiederfinden. Betrachtet man das Differenzbild dieser Komponente tritt lediglich die Lungenregion in Erscheinung. Das Frequenzspektrum und der Verlauf des Perfusionssignal aus Abbildung \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA2} ähnelt sich dem Apnoe-Signal aus der Herzregion. Die Betrachtung des Differenzbildes zeigt, dass hier nur noch die Herzregion zu erkennen ist. 

Die beiden Bilder sind als Durchblutungsverteilung innerhalb der jeweiligen Region zu interpretierten. Es konnte also festgestellt werden, dass durch die Anwendung der PCA auf eine Apnoe-Messung sich die einzelnen durchbluteten Regionen voneinander separierten lassen.

\section{Arterienmessung}
Die Abbildungen \ref{fig:5-21_Arterie-RAW-Sig} bis \ref{tab:Arterie-FILT} beziehen sich auf die Messung unter dem Szenario des Arterienverschlusses.

Dabei lässt zunächst feststellen, dass sich die Abbildung \ref{fig:5-21_Arterie-RAW-Sig} und \ref{tab:Arterie-FILT} sehr ähneln. Dies liegt der erfolglosen Separation der Perfusionskomponente mittels der digitalen Filterung zugrunde. Gründe hierfür könnten überlagerte Oberwellen darstellen. Dennoch ist der Sprung zum Zeitpunkt der Blockade im linken Thoraxbereich zu erkenne, was auf eine veränderte Durchblutung des linken Lungenflügels hinweist.

Durch die Anwendung der BSS-Methoden lässt sich zwar eine höherfrequente Komponente separieren, doch eine Veränderung der Amplituden im Bereich der Arterienblockade ist lediglich unter Verwendung der PCA zu erkennen. Dennoch lässt sich durch diese Methoden keine Aussage über die veränderte Verteilung der Durchblutung liefern.


\section{Interpretierbarkeit der Bilder}
Auch wenn sich nachweisen lässt, dass eine erfolgreiche Separation der Ventilations- und Perfusionskomponente unter Anwendung der multivarianten Verfahren möglich ist, werfen die daraus rekonstruierten EIT-Bilder Fragen auf. Die Region des Herzens im zentralen Bereich des Thorax ist im Verhältnis deutlich größer als die der Lungenregion im oberen Bereich. Dies steht im Gegensatz zur Anatomie eines Schweines. Des Weiteren lässt sich anhand der Differenzbilder von der Ventilationskomponente erkennen, dass die Lungenregion teilweise im Bereich des Herzens zu finden ist, was die Interpretation der Bilder deutlich erschwert.

Eine höhere Interpretationsfähigkeit könnte durch weitere Untersuchungen des Rekonstruktionsalgorithmus erzielt werden.

%\section{Problem mit ICA}
%Die Anwendung der ICA brachte viele Probleme mit sich. Zum einen musste die Dimension teilweise manuell gewählt werden, um ein adäquates Ergebnis zu erhalten. Bei einer zu hohen Festlegung der Dimension ließ sich meist nur noch Rauschen Separieren.
%\begin{itemize}
%\item lässt sich scheiße implimentieren
%\item gibt verschiedene Algorithmen
%\item einige machen irgendwas mit random
%\item Wie viele Komponenten werden durch Whitening übergeben (wie viele Dimensionen)
%\end{itemize}
%\paragraph{Lässt sich scheiße implimentieren}
%\section{Limitation zu anderen Methoden}
%\begin{itemize}
%\item sobald Signal nicht mehr stationär, Methoden haben nicht gut funktioniert
%\item bei stationären signalen dennoch besseres ergebnis, als klassiche methoden
%	\begin{itemize}
%	\item weniger Parameter 
%	\item keine exakt vordefinierten annahmen
%	\item kein EKG
%	\end{itemize}
%\end{itemize}


%\section{Signale}
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	% trim = left bottom right top
%	\includegraphics[trim=85 250 100 250,clip,width=1\textwidth]{6-1_Sig-ven}
%	\caption[Ven]{Ventilationssignal}
%	\label{fig:6-1_Sig-ven}
%	\end{figure}	
%
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	% trim = left bottom right top
%	\includegraphics[trim=85 250 100 250,clip,width=1\textwidth]{6-2_Sig-car}
%	\caption[Car]{Perfusionssignal}
%	\label{fig:6-2_Sig-car}
%	\end{figure}
%
%\clearpage 
%\section{EIT-Bilder}
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	% trim = left bottom right top
%	\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=0.25\textwidth]{6-3_EIT-RAW-car}
%	\caption[Global]{Global}
%	\label{fig:6-3_EIT-Global-car}	
%	\end{figure}
%	
%	\begin{figure}[h]
%		\centering
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=1\textwidth]{6-4_EIT-PCA-car}
%			\caption{PCA}
%			\label{fig:6-4_EIT-PCA-car}
%		\end{subfigure}
%		\qquad
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=1\textwidth]{6-4_EIT-ICA-car}
%			\caption{ICA}
%			\label{fig:6-4_EIT-ICA-car}
%		\end{subfigure}
%		\qquad
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=1\textwidth]{6-4_EIT-COMB-car}
%			\caption{Kombination}
%			\label{fig:6-4_EIT-COMB-car}
%		\end{subfigure}
%		\caption[Global]{Global}
%		\label{fig:6-4_EIT-Global-car}
%	\end{figure}
%	
%	\begin{figure}[h]
%		\centering
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=1\textwidth]{6-5_EIT-FILT-car}
%			\caption{Filterung}
%			\label{fig:6-5_EIT-FILT-car}
%		\end{subfigure}
%		\qquad
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=175 290 155 275,clip,width=1\textwidth]{6-5_EIT-EA-car}
%			\caption{EA}
%			\label{fig:6-5_EIT-EA-car}
%		\end{subfigure}
%		\caption[Global]{Global}
%		\label{fig:6-5_EIT-Global-car}
%	\end{figure}
%
%\clearpage
%\section{Untersuchung zu Anzahl der Inputs in die PCA}
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	% trim = left bottom right top
%	\includegraphics[trim=200 275 120 275,clip,width=0.8\textwidth]{6-6_PCA-Problem}
%	\caption[PCA Inputs]{PCA Inputs: \SI{100}{\percent} (blau), \SI{50}{\percent} (rot), \SI{10}{\percent} (gelb)}
%	\label{fig:6-6_PCA-Problem}	
%	\end{figure}
%	
%\clearpage
%\section{Untersuchung der einzelnen Signale von der PCA}
%
